\documentclass{book}

\input{../packages}

\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}

\author{Filippo Sorbellini\\
filippo.sorbellini@studenti.unimi.it}

\begin{document}

\maketitle
% \thispagestyle{empty}
\listoftodos
% ha senso solo se l'articolo è lungo
\tableofcontents



\todo{È - ancora - una bozza!
atrent: ok}

\chapter{Livello 0}

\section{Confronto tra "Indice dei libri proibiti" e \textit{servizio anti fake-news}}

Partiamo dall'analizzare i diversi scopi tra questi due elementi, che a prima vista possono avere alcune similitudini.

In entrambi i casi il risultato finale è scoraggiare o \textit{rendere difficile} all'utente finale l'accesso a determinate risorse che sono giudicate, a insidacabile giudizio di qualcuno (o \textit{qualcosa}, come ad esempio un algoritmo), come scorrette, errate o fuorvianti.

Nel caso dell'\textbf{Indice dei libri proibiti} tale insindacabile giudizio veniva dato dalla Chiesa, nello specifico da una commissione di Cardinali e collaboratori. Possiamo quindi affermare con certezza che la decisione non è neutra, in quanto i \textit{censuratori} appartengono ad una ristretta categoria di persone che condividono, in linea di massima, le stesse ideologie.
La banale conclusione è che lo scopo di tale censura era mirato alla limitazione della conoscenza, dell'informazione negativa relativa alla Chiesa, della mentalità difforme rispetto alle affermazioni della Chiesa.

Diversa è la questione relativamente ad un servizio anti fake-news, il cui scopo (idealmente) è quello di aiutare gli utenti a distinguere una fonte attendibile da una che \textbf{chiaramente e verificabilmente} non lo è, allo scopo di abbattere la \textbf{disinformazione}.

Questo può essere fatto mediante un avviso che compare accanto ai link, il quale indica che la notizia riportata è verificabilmente non vera, ma anche adottando tecniche di ranking che penalizzano tale genere di notizie.
\todo{atrent: inizio buono, ma la direzione è "strana", vediamo il resto}

\section{Perchè non è sufficente smentire le notizie (c.d. "\textit{debunking}"?}

Per la maggior parte degli utenti non è sufficiente un articolo scientifico che smentisce quanto detto da una fake news.

Specialmente per l'ambito medico-scientifico, analizzando le discussioni sui vaccini, possiamo ritrovare tale comportamento.

Prendendo ad esempio in esame il dott. Burioni, seguitissimo su Facebook, medico e divulgatore scientifico. Da qualche tempo continua a smentire le notizie false / complottistiche riguardo alle vaccinazioni, riportando anche statistiche, dati quantitativi, motivazioni mediche.
Tuttavia un grosso numero di utenti continua a non fidarsi di queste sue affermazioni, la motivazione è che non tutti gli utenti sono in grado di leggere i dati, molti di questi preferiscono fidarsi delle notizie false, senza fondamenti scientifici e quindi più facili da comprendere. Chi invece è in grado di leggere i dati, afferma che questi non sono reali, sono frutto di un complotto da parte di "\textit{massoniche grandi multinazionali}".

\todo{atrent: attendo il resto, sono stato volutamente criptico nel commento precedente perché non voglio influenzare}

\section{Alternative funzionanti al "\textit{debunking}"}
Poniamo come assunzione che esista una tecnica di \textit{ranking} in grado di valutare perfettamente e senza errori il livello di attendibilità di un contenuto. Il criterio è quello affermato precedentemente: un contenuto non è attendibile se è chiaramente e \textbf{verificabilmente} falso.
La prima tecnica potrebbe essere quella di implementare degli algoritmi (nei social network, nei motori di ricerca, ...) che diano meno visibilità ai contenuti che hanno una bassa reputazione, cercando di nasconderli agli utenti. Seguendo il \textsc{Modello di Information Seeking Marcia Bates}, dobbiamo cercare di rendere fruibile il contenuto solamente agli utenti che lo cercano direttamente ("\textit{active seeking and searching}"), e nasconderlo a chi naviga passivamente o non ne è direttamente interessato.
Questo in parte accada già in alcuni social network, nonostante si tratta di una tecnica sicuramente funzionante (in quanto non è necessario che l'utente "si fidi dell'algoritmo") è inevitabile che esso se ne accorga e inizi a non fidarsi più dell'intera piattaforma che lo applica, in quanto potrebbe essere visto come una forma di censura, contro i principi di Net-Neutrality su cui si basa il web.
L'alternativa sarebbe quella di informare l'utente relativamente allo stato di reputazione dei contenuti, sperando che abituandolo a questa tecnica esso ne prenda confidenza e inizi a fidarsi. Tuttavia abbiamo visto\footnote{\url{https://arxiv.org/pdf/1802.01400.pdf}} che attualmente gli utenti ripongono poca fiducia nei sistemi di distribuzione delle notizie basati su algoritmi, perchè dovrebbe quindi fidarsi di un grado di reputazione asegnato sempre da un algoritmo?
Probabilmente l'unico vero fattore su cui si può intervenire, è il livello di formazione (non si parla di formazione informatica!) degli utenti.

\section{L'importanza della lotta alla disinformazione sul web}
Esistono certamente altre fonti di notizie (TV, radio, giornali), probabilmente con meno notizie false in quanto soggette all'ordine pubblico, ma come possiamo osservare dal grafico sottostante l'informazione online batte quella su carta e viaggia quasi di pari passo con quella della televisione.
Inoltre, quante volte troviamo su internet delle notizie che riportano titoli simili a "quello che i poteri forti ci nascondono e la TV non ci dice"? Vi è una categoria di utenti per i quali l'informazione online ed incensurata è l'unica reale, ma spesso è l'esatto opposto.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
  \label{gphsn}
    \includegraphics[width=\textwidth]{sourceofnewsitaly}
  \end{center}
  \caption{\textbf{Source of News in Italy} 2013-2018, \textsc{Reuters Institute} and \textsc{University of Oxford}}
\end{figure}


\section{Categorizzazione della disinformazione}

\section{Modalità di applicazione}

\newpage

%\printbibliography



\todo{Inserire bibliografia correttamente}
\url{https://www.repubblica.it/tecnologia/2017/07/27/news/combattere_le_bufale_non_sempre_giova_alla_scienza-171759049/}

\url{https://www.agi.it/innovazione/vaccini_fnomceo_popolo_antivax_influenzato_tanto_da_internet-954032/news/2016-07-20/}

\url{https://arxiv.org/pdf/1802.01400.pdf}

\url{https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/tackling-online-disinformation}

\url{https://ec.europa.eu/jrc/sites/jrcsh/files/jrc111529.pdf}

\url{https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/desi}

\url{https://www.agcom.it/documents/10179/14037496/Studio-Ricerca+28-02-2019/af1e36a5-e866-4027-ab30-5670803a60c2?version=1.0}

\url{https://www.agcom.it/documents/10179/10214149/Studio-Ricerca+10-04-2018/4619854b-6d9b-491b-a3c8-f7444487006d?version=1.0}

\url{https://www.pewresearch.org/global/fact-sheet/news-media-and-political-attitudes-in-italy/pj_18-04-16_mediapolitics_factsheet_outlettrust_italy/}

\url{http://www.digitalnewsreport.org/survey/2018/italy-2018/}

\url{https://www.oii.ox.ac.uk/news/releases/use-of-social-media-to-manipulate-public-opinion-now-a-global-problem-says-new-report/}

\end{document}
